

你好，我是Chrono。

前两节课里我们学习了Kubernetes里的三种API对象：Pod、Job和CronJob，虽然还没有讲到更高级的其他对象，但使用它们也可以在集群里编排运行一些实际的业务了。

不过想让业务更顺利地运行，有一个问题不容忽视，那就是应用的配置管理。

配置文件，你应该有所了解吧，通常来说应用程序都会有一个，它把运行时需要的一些参数从代码中分离出来，让我们在实际运行的时候能更方便地调整优化，比如说Nginx有nginx.conf、Redis有redis.conf、MySQL有my.cnf等等。

我们在“入门篇”里学习容器技术的时候讲过，可以选择两种管理配置文件的方式。第一种是编写Dockerfile，用 `COPY` 指令把配置文件打包到镜像里；第二种是在运行时使用 `docker cp` 或者 `docker run -v`，把本机的文件拷贝进容器。

但这两种方式都存在缺陷。第一种方法相当于是在镜像里固定了配置文件，不好修改，不灵活，第二种方法则显得有点“笨拙”，不适合在集群中自动化运维管理。

对于这个问题Kubernetes有它自己的解决方案，你也应该能够猜得到，当然还是使用YAML语言来定义API对象，再组合起来实现动态配置。

今天我就来讲解Kubernetes里专门用来管理配置信息的两种对象：**ConfigMap**和**Secret**，使用它们来灵活地配置、定制我们的应用。

ConfigMap/Secret
----------------

首先你要知道，应用程序有很多类别的配置信息，但从数据安全的角度来看可以分成两类：

* 一类是明文配置，也就是不保密，可以任意查询修改，比如服务端口、运行参数、文件路径等等。
* 另一类则是机密配置，由于涉及敏感信息需要保密，不能随便查看，比如密码、密钥、证书等等。

这两类配置信息本质上都是字符串，只是由于安全性的原因，在存放和使用方面有些差异，所以Kubernetes也就定义了两个API对象，**ConfigMap**用来保存明文配置，**Secret**用来保存秘密配置。

### 什么是ConfigMap

先来看ConfigMap，我们仍然可以用命令 `kubectl create` 来创建一个它的YAML样板。注意，它有简写名字“**cm**”，所以命令行里没必要写出它的全称：

    export out="--dry-run=client -o yaml"        # 定义Shell变量
    kubectl create cm info $out
    

得到的样板文件大概是这个样子：

    apiVersion: v1
    kind: ConfigMap
    metadata:
      name: info
    

你可能会有点惊讶，ConfigMap的YAML和之前我们学过的Pod、Job不一样，除了熟悉的“apiVersion”“kind”“metadata”，居然就没有其他的了，最重要的字段“spec”哪里去了？这是因为ConfigMap存储的是配置数据，是静态的字符串，并不是容器，所以它们就不需要用“spec”字段来说明运行时的“规格”。

既然ConfigMap要存储数据，我们就需要用另一个含义更明确的字段“**data**”。

要生成带有“data”字段的YAML样板，你需要在 `kubectl create` 后面多加一个参数 `--from-literal` ，表示从字面值生成一些数据：

    kubectl create cm info --from-literal=k=v $out
    

**注意，因为在ConfigMap里的数据都是Key-Value结构，所以 `--from-literal` 参数需要使用 `k=v` 的形式。**

把YAML样板文件修改一下，再多增添一些Key-Value，就得到了一个比较完整的ConfigMap对象：

    apiVersion: v1
    kind: ConfigMap
    metadata:
      name: info
    
    data:
      count: '10'
      debug: 'on'
      path: '/etc/systemd'
      greeting: |
        say hello to kubernetes.
    

现在就可以使用 `kubectl apply` 把这个YAML交给Kubernetes，让它创建ConfigMap对象了：

    kubectl apply -f cm.yml
    

创建成功后，我们还是可以用 `kubectl get`、`kubectl describe` 来查看ConfigMap的状态：

    kubectl get cm
    kubectl describe cm info
    

![图片](assets/a61239d55a93a5cd9da7148297d22878.png)

![图片](assets/343c94dacb9f872721597e99b346b148.png)

你可以看到，现在ConfigMap的Key-Value信息就已经存入了etcd数据库，后续就可以被其他API对象使用。

### 什么是Secret

了解了ConfigMap对象，我们再来看Secret对象就会容易很多，它和ConfigMap的结构和用法很类似，不过在Kubernetes里Secret对象又细分出很多类，比如：

* 访问私有镜像仓库的认证信息
* 身份识别的凭证信息
* HTTPS通信的证书和私钥
* 一般的机密信息（格式由用户自行解释）

前几种我们现在暂时用不到，所以就只使用最后一种，创建YAML样板的命令是 `kubectl create secret generic` ，同样，也要使用参数 `--from-literal` 给出Key-Value值：

    kubectl create secret generic user --from-literal=name=root $out
    

得到的Secret对象大概是这个样子：

    apiVersion: v1
    kind: Secret
    metadata:
      name: user
    
    data:
      name: cm9vdA==
    

Secret对象第一眼的感觉和ConfigMap非常相似，只是“kind”字段由“ConfigMap”变成了“Secret”，后面同样也是“data”字段，里面也是Key-Value的数据。

不过，既然它的名字是Secret，我们就不能像ConfigMap那样直接保存明文了，需要对数据“做点手脚”。你会发现，这里的“name”值是一串“乱码”，而不是刚才在命令行里写的明文“root”。

这串“乱码”就是Secret与ConfigMap的不同之处，不让用户直接看到原始数据，起到一定的保密作用。不过它的手法非常简单，只是做了Base64编码，根本算不上真正的加密，所以我们完全可以绕开kubectl，自己用Linux小工具“base64”来对数据编码，然后写入YAML文件，比如：

    echo -n "123456" | base64
    MTIzNDU2
    

要注意这条命令里的 `echo` ，必须要加参数 `-n` 去掉字符串里隐含的换行符，否则Base64编码出来的字符串就是错误的。

我们再来重新编辑Secret的YAML，为它添加两个新的数据，方式可以是参数 `--from-literal` 自动编码，也可以是自己手动编码：

    apiVersion: v1
    kind: Secret
    metadata:
      name: user
    
    data:
      name: cm9vdA==  # root
      pwd: MTIzNDU2   # 123456
      db: bXlzcWw=    # mysql
    

接下来的创建和查看对象操作和ConfigMap是一样的，使用 `kubectl apply`、`kubectl get`、`kubectl describe`：

    kubectl apply  -f secret.yml
    kubectl get secret
    kubectl describe secret user
    

![图片](assets/0f769ba725d1006c1cb98ed9003d7210.png)

![图片](assets/59ac74796771897e0246a4532789076c.png)

这样一个存储敏感信息的Secret对象也就创建好了，而且因为它是保密的，使用 `kubectl describe` 不能直接看到内容，只能看到数据的大小，你可以和ConfigMap对比一下。

如何使用
----

现在通过编写YAML文件，我们创建了ConfigMap和Secret对象，该怎么在Kubernetes里应用它们呢？

因为ConfigMap和Secret只是一些存储在etcd里的字符串，所以如果想要在运行时产生效果，就必须要以某种方式“**注入**”到Pod里，让应用去读取。在这方面的处理上Kubernetes和Docker是一样的，也是两种途径：**环境变量**和**加载文件**。

先看比较简单的环境变量。

### 如何以环境变量的方式使用ConfigMap/Secret

在前面讲Pod的时候，说过描述容器的字段“**containers**”里有一个“**env**”，它定义了Pod里容器能够看到的环境变量。

当时我们只使用了简单的“value”，把环境变量的值写“死”在了YAML里，实际上它还可以使用另一个“**valueFrom**”字段，从ConfigMap或者Secret对象里获取值，这样就实现了把配置信息以环境变量的形式注入进Pod，也就是配置与应用的解耦。

由于“valueFrom”字段在YAML里的嵌套层次比较深，初次使用最好看一下 `kubectl explain` 对它的说明：

    kubectl explain pod.spec.containers.env.valueFrom
    

“**valueFrom**”字段指定了环境变量值的来源，可以是“**configMapKeyRef**”或者“**secretKeyRef**”，然后你要再进一步指定应用的ConfigMap/Secret的“**name**”和它里面的“**key**”，要当心的是这个“name”字段是API对象的名字，而不是Key-Value的名字。

下面我就把引用了ConfigMap和Secret对象的Pod列出来，给你做个示范，为了提醒你注意，我把“**env**”字段提到了前面：

    apiVersion: v1
    kind: Pod
    metadata:
      name: env-pod
    
    spec:
      containers:
      - env:
          - name: COUNT
            valueFrom:
              configMapKeyRef:
                name: info
                key: count
          - name: GREETING
            valueFrom:
              configMapKeyRef:
                name: info
                key: greeting
          - name: USERNAME
            valueFrom:
              secretKeyRef:
                name: user
                key: name
          - name: PASSWORD
            valueFrom:
              secretKeyRef:
                name: user
                key: pwd
    
        image: busybox
        name: busy
        imagePullPolicy: IfNotPresent
        command: ["/bin/sleep", "300"]
    

这个Pod的名字是“env-pod”，镜像是“busybox”，执行命令sleep睡眠300秒，我们可以在这段时间里使用命令 `kubectl exec` 进入Pod观察环境变量。

你需要重点关注的是它的“env”字段，里面定义了4个环境变量，`COUNT`、`GREETING`、`USERNAME`、`PASSWORD`。

对于明文配置数据， `COUNT`、`GREETING` 引用的是ConfigMap对象，所以使用字段“**configMapKeyRef**”，里面的“name”是ConfigMap对象的名字，也就是之前我们创建的“info”，而“key”字段分别是“info”对象里的 `count` 和 `greeting`。

同样的对于机密配置数据， `USERNAME`、`PASSWORD` 引用的是Secret对象，要使用字段“**secretKeyRef**”，再用“name”指定Secret对象的名字 `user`，用“key”字段应用它里面的 `name` 和 `pwd` 。

这段解释确实是有点绕口令的感觉，因为ConfigMap和Secret在Pod里的组合关系不像Job/CronJob那么简单直接，所以我还是用画图来表示它们的引用关系：

![图片](assets/0663d692b33c1dee5b08e486d271b69d.jpg)

从这张图你就应该能够比较清楚地看出Pod与ConfigMap、Secret的“松耦合”关系，它们不是直接嵌套包含，而是使用“KeyRef”字段间接引用对象，这样，同一段配置信息就可以在不同的对象之间共享。

弄清楚了环境变量的注入方式之后，让我们用 `kubectl apply` 创建Pod，再用 `kubectl exec` 进入Pod，验证环境变量是否生效：

    kubectl apply -f env-pod.yml
    kubectl exec -it env-pod -- sh
    
    echo $COUNT
    echo $GREETING
    echo $USERNAME $PASSWORD
    

![图片](assets/6f0f711de995010498b6807709a811bb.png)

这张截图就显示了Pod的运行结果，可以看到在Pod里使用 `echo` 命令确实输出了我们在两个YAML里定义的配置信息，也就证明Pod对象成功组合了ConfigMap和Secret对象。

以环境变量的方式使用ConfigMap/Secret还是比较简单的，下面来看第二种加载文件的方式。

### 如何以Volume的方式使用ConfigMap/Secret

Kubernetes为Pod定义了一个“**Volume**”的概念，可以翻译成是“存储卷”。如果把Pod理解成是一个虚拟机，那么Volume就相当于是虚拟机里的磁盘。

我们可以为Pod“挂载（mount）”多个Volume，里面存放供Pod访问的数据，这种方式有点类似 `docker run -v`，虽然用法复杂了一些，但功能也相应强大一些。

在Pod里挂载Volume很容易，只需要在“**spec**”里增加一个“**volumes**”字段，然后再定义卷的名字和引用的ConfigMap/Secret就可以了。要注意的是Volume属于Pod，不属于容器，所以它和字段“containers”是同级的，都属于“spec”。

下面让我们来定义两个Volume，分别引用ConfigMap和Secret，名字是 `cm-vol` 和 `sec-vol`：

    spec:
      volumes:
      - name: cm-vol
        configMap:
          name: info
      - name: sec-vol
        secret:
          secretName: user
    

有了Volume的定义之后，就可以在容器里挂载了，这要用到“**volumeMounts**”字段，正如它的字面含义，可以把定义好的Volume挂载到容器里的某个路径下，所以需要在里面用“**mountPath**”“**name**”明确地指定挂载路径和Volume的名字。

      containers:
      - volumeMounts:
        - mountPath: /tmp/cm-items
          name: cm-vol
        - mountPath: /tmp/sec-items
          name: sec-vol
    

把“**volumes**”和“**volumeMounts**”字段都写好之后，配置信息就可以加载成文件了。这里我还是画了图来表示它们的引用关系：

![图片](assets/9d3258da1f40554ae88212db2b4yybyy.jpg)

你可以看到，挂载Volume的方式和环境变量又不太相同。环境变量是直接引用了ConfigMap/Secret，而Volume又多加了一个环节，需要先用Volume引用ConfigMap/Secret，然后在容器里挂载Volume，有点“兜圈子”“弯弯绕”。

这种方式的好处在于：以Volume的概念统一抽象了所有的存储，不仅现在支持ConfigMap/Secret，以后还能够支持临时卷、持久卷、动态卷、快照卷等许多形式的存储，扩展性非常好。

现在我把Pod的完整YAML描述列出来，然后使用 `kubectl apply` 创建它：

    apiVersion: v1
    kind: Pod
    metadata:
      name: vol-pod
    
    spec:
      volumes:
      - name: cm-vol
        configMap:
          name: info
      - name: sec-vol
        secret:
          secretName: user
    
      containers:
      - volumeMounts:
        - mountPath: /tmp/cm-items
          name: cm-vol
        - mountPath: /tmp/sec-items
          name: sec-vol
    
        image: busybox
        name: busy
        imagePullPolicy: IfNotPresent
        command: ["/bin/sleep", "300"]
    

创建之后，我们还是用 `kubectl exec` 进入Pod，看看配置信息被加载成了什么形式：

    kubectl apply -f vol-pod.yml
    kubectl get pod
    kubectl exec -it vol-pod -- sh
    

![图片](assets/9fdc3a7bafcfa0fa277b7c7bed891967.png)

你会看到，ConfigMap和Secret都变成了目录的形式，而它们里面的Key-Value变成了一个个的文件，而文件名就是Key。

因为这种形式上的差异，以Volume的方式来使用ConfigMap/Secret，就和环境变量不太一样。环境变量用法简单，更适合存放简短的字符串，而Volume更适合存放大数据量的配置文件，在Pod里加载成文件后让应用直接读取使用。

小结
--

好了，今天我们学习了两种在Kubernetes里管理配置信息的API对象ConfigMap和Secret，它们分别代表了明文信息和机密敏感信息，存储在etcd里，在需要的时候可以注入Pod供Pod使用。

简单小结一下今天的要点：

1.  ConfigMap记录了一些Key-Value格式的字符串数据，描述字段是“data”，不是“spec”。
2.  Secret与ConfigMap很类似，也使用“data”保存字符串数据，但它要求数据必须是Base64编码，起到一定的保密效果。
3.  在Pod的“env.valueFrom”字段中可以引用ConfigMap和Secret，把它们变成应用可以访问的环境变量。
4.  在Pod的“spec.volumes”字段中可以引用ConfigMap和Secret，把它们变成存储卷，然后在“spec.containers.volumeMounts”字段中加载成文件的形式。
5.  ConfigMap和Secret对存储数据的大小没有限制，但小数据用环境变量比较适合，大数据应该用存储卷，可根据具体场景灵活应用。

课下作业
----

最后是课下作业时间，给你留两个思考题：

1.  说一说你对ConfigMap和Secret这两个对象的理解，它们有什么异同点？
2.  如果我们修改了ConfigMap/Secret的YAML，然后使用 `kubectl apply` 命令更新对象，那么Pod里关联的信息是否会同步更新呢？你可以自己验证看看。

欢迎在留言区分享你的学习所得，下节课是这个章节的实战课，我们下节课再见。

![图片](assets/0f4c7f7d64d6a08885353459ed99eb47.jpg)